<manifesto>
<h2 id="Präambel">Präambel</h2>
<p>Im Zuge der Digitalen Revolution aller Lebensbereiche sind trotz 
aller Lippenbekenntnisse die Würde und die Freiheit des Menschen in 
bisher ungeahnter Art und Weise gefährdet. Dies geschieht zudem in einem
 Tempo, das die gesellschaftliche Meinungsbildung und\ die staatliche 
Gesetzgebung ebenso überfordert wie den Einzelnen selbst. Gleichzeitig 
schwinden die Möglichkeiten, diesen Prozess mit demokratisch gewonnenen 
Regeln auf der Ebene eines einzelnen Staates zu gestalten dahin.
</p><p>Die Globalisierung des Wissens und der Kultur der Menschheit 
durch Digitalisierung und Vernetzung stellt deren bisherige rechtliche, 
wirtschaftliche und soziale Rahmenbedingungen ausnahmslos auf den 
Prüfstand.
Nicht zuletzt die falschen Antworten auf diese Herausforderung leisten 
einer entstehenden totalen und totalitären, globalen 
Überwachungsgesellschaft Vorschub. Die Angst vor internationalem 
Terrorismus lässt Sicherheit vor Freiheit als wichtigstes Gut erscheinen
 – und viele in der Verteidigung der Freiheit fälschlicherweise 
verstummen.
</p><p>Informationelle Selbstbestimmung, freier Zugang zu Wissen und 
Kultur und die Wahrung der Privatsphäre sind die Grundpfeiler der 
zukünftigen Informationsgesellschaft. Nur auf ihrer Basis kann eine 
demokratische, sozial gerechte, freiheitlich selbstbestimmte, globale 
Ordnung entstehen.
</p><p>Die Piratenpartei versteht sich daher als Teil einer weltweiten Bewegung, die diese Ordnung zum Vorteil aller mitgestalten will.
</p><p>Die Piratenpartei will sich auf die im Programm genannten Themen 
konzentrieren, da wir nur so die Möglichkeit sehen, diese wichtigen 
Forderungen in Zukunft durchzusetzen. Gleichzeitig glauben wir, dass 
diese Themen für Bürger aus dem gesamten traditionellen politischen 
Spektrum unterstützenswert sind, und dass eine Positionierung in diesem 
Spektrum uns in unserem gemeinsamen Streben nach Wahrung der 
Privatsphäre und Freiheit für Wissen und Kultur hinderlich sein würde.
</p>
<h2 id="Mehr_Demokratie_wagen">Mehr Demokratie wagen </h2>
<p>Die Piratenpartei Deutschland sieht Demokratie als die bestmögliche 
Herrschaftsform, da nur eine echte Demokratie ein faires und gerechtes 
Miteinander sowie den Ausgleich der Interessen Einzelner innerhalb des 
Staates ermöglicht.
</p>
<h3>Mehr Teilhabe </h3>
<p>Wir Piraten streben eine möglichst hohe demokratische 
Gleichberechtigung aller Menschen an. Deswegen ist es Ziel der 
Piratenpartei, die direkten und indirekten demokratischen 
Mitbestimmungsmöglichkeiten jedes Einzelnen zu steigern und die 
Partizipation jedes einzelnen Mitbürgers an der Demokratie zu fördern.
</p>
<h3>Neue Wege erkennen </h3>
<p>Digitale Medien erhöhen die Geschwindigkeit des 
Informationsaustausches in der Gesellschaft enorm. Es ist in der 
heutigen Zeit ein Leichtes, große Mengen an Informationen zu durchsuchen
 und jedem zugänglich zu machen. Das alles ermöglicht ganz neue und 
vorher undenkbare Lösungsansätze für die Verteilung von Macht im Staate;
 vor allem dezentralere Verwaltungen und die Einführung verteilter 
Systeme werden auf diese Weise stark vereinfacht.
</p><p>Die digitale Revolution ermöglicht der Menschheit eine 
Weiterentwicklung der Demokratie, bei der die Freiheit, die Grundrechte,
 vor allem die Meinungsfreiheit sowie die Mitbestimmungsmöglichkeiten 
jedes Einzelnen gestärkt werden können. Die Piratenpartei sieht es als 
Ihre Aufgabe an, die Anpassung der gelebten Demokratie in der 
Bundesrepublik an die neuen Möglichkeiten des 21. Jahrhunderts zu 
begleiten und zu gestalten.
</p>
<h3>Gewaltenteilung und Freiheit stärken </h3>
<p>Eine möglichst große und sinnvolle Gewaltenteilung im Staat erachten 
wir Piraten als absolut notwendig. Gerade die Unabhängigkeit der 
Judikative, vor allem des Bundesverfassungsgerichtes, gilt es zu stärken
 und zu fördern, da es sich mehrfach als Schützer der Grundrechte der 
Einzelnen vor Legislative und Exekutive erwiesen hat.
</p><p>Wir Piraten sind überzeugt, dass die Gemeinschaft einzelne 
Mitbürger nicht bevormunden darf. Damit der Bürger eine wohl überlegte 
Entscheidung treffen kann, benötigt er eine gute, dezentrale, möglichst 
unabhängige, vielstimmige und stets wachsame Publikative aus Presse, 
Blogs und anderen Formen von medialer Öffentlichkeit. Sie ist daher für 
das einwandfreie Funktionieren der Demokratie unabdingbar. Diese 
kritische Publikative zu ermöglichen und vor Einschränkungen zu 
schützen, sehen wir als wichtige Aufgabe des Staates und eines jeden 
Demokraten an.
</p><p>Im Gegensatz zu Bevormundung ist es die Aufgabe des Staates, die 
Grundrechte des Einzelnen zu achten und zu wahren und ihn vor 
Grundrechtseinschränkungen, auch gegenüber der Mehrheit, zu schützen. 
Die Freiheit des Einzelnen findet dort seine Grenzen, wo die Freiheit 
eines anderen unverhältnismäßig beeinträchtigt wird.
</p>
<h3>Mehr Demokratie beim Wählen </h3>
<p>Wir Piraten setzen uns für mehr Freiheit und Unabhängigkeit des 
einzelnen Abgeordneten in den Parlamenten ein. Um Fraktionsdisziplin und
 Parteiendruck zu verringern, muss der Einfluss der Wähler auf die 
personale Zusammensetzung der Parlamente gestärkt werden. Zu diesem 
Zweck ist auch für die Wahlen auf Bundes- und Landesebene die 
Möglichkeit zu schaffen, Kandidaten verschiedener Parteien zu wählen 
(Panaschieren) und auch gezielt einzelne Kandidaten durch Kumulieren zu 
stärken. Der Einfluss taktischer Stimmabgabe ist zu verringern, damit 
kleine und neue Parteien ihr reales Wählerpotential ausschöpfen können.
</p>
<h2 id="Urheberrecht_und_nicht-kommerzielle_Vervielfältigung">Urheberrecht und nicht-kommerzielle Vervielfältigung</h2>
<p>Der uralte Traum, alles Wissen und alle Kultur der Menschheit 
zusammenzutragen, zu speichern und heute und in der Zukunft verfügbar zu
 machen, ist durch die rasante technische Entwicklung der vergangenen 
Jahrzehnte in greifbare Nähe gerückt. Wie jede bahnbrechende Neuerung 
erfasst diese vielfältige Lebensbereiche und führt zu tief greifenden 
Veränderungen. Es ist unser Ziel, die Chancen dieser Situation zu nutzen
 und vor möglichen Gefahren zu warnen. Die derzeitigen gesetzlichen 
Rahmenbedingungen im Bereich des Urheberrechts beschränken jedoch das 
Potential der aktuellen Entwicklung, da sie auf einem veralteten 
Verständnis von so genanntem "geistigem Eigentum" basieren, welches der 
angestrebten Wissens- oder Informationsgesellschaft entgegen steht.
</p>
<h3>Keine Beschränkung der Kopierbarkeit</h3>
<p>Systeme, welche auf einer technischen Ebene die Vervielfältigung von 
Werken be- oder verhindern ("Kopierschutz", "DRM", usw.), verknappen 
künstlich deren Verfügbarkeit, um aus einem freien Gut ein 
wirtschaftliches zu machen. Die Schaffung von künstlichem Mangel aus 
rein wirtschaftlichen Interessen erscheint uns unmoralisch, daher lehnen
 wir diese Verfahren ab.
</p><p>Darüber hinaus behindern sie auf vielfältige Art und Weise die 
berechtigte Nutzung von Werken, erschaffen eine vollkommen inakzeptable 
Kontrollierbarkeit und oft auch Überwachbarkeit der Nutzer und gefährden
 die Nutzung von Werken durch kommende Generationen, denen der Zugang zu
 den heutigen Abspielsystemen fehlen könnte.
</p><p>Zusätzlich stehen die gesamtwirtschaftlichen Kosten für die 
Etablierung einer lückenlosen und dauerhaft sicheren 
Kopierschutzinfrastruktur im Vergleich zu ihrem gesamtwirtschaftlichen 
Nutzen in einem extremen Missverhältnis. Die indirekten Folgekosten 
durch erschwerte Interoperabilität bei Abspielsystemen und Software 
erhöhen diese Kosten weiter.
</p>
<h3>Freies Kopieren und freie Nutzung </h3>
<p>Da sich die Kopierbarkeit von digital vorliegenden Werken technisch 
nicht sinnvoll einschränken lässt und die flächendeckende 
Durchsetzbarkeit von Verboten im privaten Lebensbereich als gescheitert 
betrachtet werden muss, sollten die Chancen der allgemeinen 
Verfügbarkeit von Werken erkannt und genutzt werden.
Wir sind der Überzeugung, dass die nichtkommerzielle Vervielfältigung 
und Nutzung von Werken als natürlich betrachtet werden sollte und die 
Interessen der meisten Urheber entgegen anders lautender Behauptungen 
von bestimmten Interessengruppen nicht negativ tangiert.
</p><p>Es konnte in der Vergangenheit kein solcher Zusammenhang 
schlüssig belegt werden. In der Tat existiert eine Vielzahl von 
innovativen Geschäftskonzepten, welche die freie Verfügbarkeit bewusst 
zu ihrem Vorteil nutzen und Urheber unabhängiger von bestehenden 
Marktstrukturen machen können.
</p><p>Daher fordern wir, das nichtkommerzielle Kopieren, 
Zugänglichmachen, Speichern und Nutzen von Werken nicht nur zu 
legalisieren, sondern explizit zu fördern, um die allgemeine 
Verfügbarkeit von Information, Wissen und Kultur zu verbessern, denn 
dies stellt eine essentielle Grundvoraussetzung für die soziale, 
technische und wirtschaftliche Weiterentwicklung unserer Gesellschaft 
dar.
</p>
<h3>Förderung der Kultur</h3>
<p>Wir sehen es als unsere Verantwortung, die Schaffung von Werken, 
insbesondere im Hinblick auf kulturelle Vielfalt, zu fördern. Positive 
Effekte der von uns geforderten Änderungen sollen im vollen Umfang 
genutzt werden können. Mögliche, aber nicht zu erwartende negative 
Nebenwirkungen müssen bei deren Auftreten nach Möglichkeit abgemindert 
werden.
</p>
<h3>Ausgleich zwischen Ansprüchen der Urheber und der Öffentlichkeit</h3>
<p>Wir erkennen die Persönlichkeitsrechte der Urheber an ihrem Werk in 
vollem Umfang an. Die heutige Regelung der Verwertungsrechte wird einem 
fairen Ausgleich zwischen den berechtigten wirtschaftlichen Interessen 
der Urheber und dem öffentlichen Interesse an Zugang zu Wissen und 
Kultur jedoch nicht gerecht. Im Allgemeinen wird für die Schaffung eines
 Werkes in erheblichem Maße auf den öffentlichen Schatz an Schöpfungen 
zurückgegriffen. Die Rückführung von Werken in den öffentlichen Raum ist
 daher nicht nur berechtigt, sondern im Sinne der Nachhaltigkeit der 
menschlichen Schöpfungsfähigkeiten von essentieller Wichtigkeit.
</p><p>Es sind daher Rahmenbedingungen zu schaffen, welche eine faire 
Rückführung in den öffentlichen Raum ermöglichen. Dies schließt 
insbesondere eine drastische Verkürzung der Dauer von Rechtsansprüchen 
auf urheberrechtliche Werke unter die im TRIPS-Abkommen vorgegebenen 
Fristen ein.
</p>
<h2 id="Patentwesen">Patentwesen</h2>
<p>Im Wandel vom Industriezeitalter zum Informationszeitalter entwickeln
 sich die weltweit herrschenden Patentregelungen teilweise vom 
Innovationsanreiz zum Innovationshemmnis. Der Versuch, mit 
althergebrachten Mitteln die Zukunft zu gestalten, wird den 
grundlegenden Veränderungen in der Welt nicht nur immer weniger gerecht,
 er stellt auch beispielsweise in den Bereichen der Patentierung von 
Erkenntnissen der Genforschung und Biotechnologie und im Bereich der 
Softwarepatente eine große Gefahr für die Gesellschaft von morgen dar.
Grundsätzlich wollen wir einen freieren Markt ohne die hinderlichen 
Beschränkungen der derzeitigen Patentpraxis erreichen. Wir fordern, dass
 das Patentsystem reformiert oder durch sinnvollere Regelungen ersetzt 
wird. Keinesfalls darf es durch innovationsfeindliche Regelungen ergänzt
 werden.
</p>
<h3>Abbau privater Monopole und offene Märkte</h3>
<p>Generell sind ein zunehmender Abbau von Monopolen und eine Öffnung 
der Märkte erklärtes politisches Ziel unserer Partei.
Patente als staatlich garantierte privatwirtschaftliche Monopole stellen
 grundsätzlich eine künstliche Einschränkung der allgemeinen Wohlfahrt 
dar, die einer ständigen Rechtfertigung und Überprüfung bedarf.
</p><p>Stellt die Patentierung industrieller Güter in der Vergangenheit 
auch nach allgemeiner Ansicht eine (weder belegbare, noch widerlegbare) 
Erfolgsgeschichte dar, so haben sich doch die sozialen und 
wirtschaftlichen Verhältnisse des Erfindens in der postindustriellen und
 globalisierten Gesellschaft grundlegend gewandelt. Der verstärkt 
internationale Wettbewerb führt darüber hinaus vermehrt zu einer 
zweckentfremdeten Nutzung des Patentsystems, bei der man oft keinerlei 
Ausgleich für die Gesellschaft mehr erkennen kann. Dem zunehmenden 
Missbrauch von Patenten wollen wir daher Einhalt gebieten. Patentierung 
von Trivialitäten oder
sogar die Blockierung des Fortschritts durch Patente soll unter allen 
Umständen verhindert werden.
</p><p>Dies gilt auch und im Besonderen für den Bereich der 
Pharmaindustrie. Der hohe Geldbedarf und die monopolartige Struktur 
dieses Marktes bedürfen einer Reorganisation, um die gesellschaftlichen 
Ressourcen sinnvoll einzusetzen und nicht durch Blockaden und zum 
Vorteil Einzelner zu vergeuden. Patente auf Pharmazeutika haben darüber 
hinaus zum Teil ethisch höchst verwerfliche Auswirkungen.
</p>
<h3>Patente in der Informationsgesellschaft</h3>
<p>Wirtschaftlicher Erfolg ist in der Informationsgesellschaft zunehmend
 nicht mehr von technischen Erfindungen, sondern von Wissen und 
Information und deren Erschließung abhängig.
</p><p>Das Bestreben, diese Faktoren nun ebenso mittels des 
Patentsystems zu regulieren, steht unserer Forderung nach Freiheit des 
Wissens und Kultur der Menschheit diametral entgegen.
</p><p>Wir lehnen Patente auf Lebewesen und Gene, auf Geschäftsideen und
 auch auf Software einhellig ab, weil sie unzumutbare und 
unverantwortliche Konsequenzen haben, weil sie die Entwicklung der 
Wissensgesellschaft behindern, weil sie gemeine Güter ohne Gegenleistung
 und ohne Not privatisieren und weil sie kein Erfindungspotential im 
ursprünglichen Sinne besitzen. Die gute Entwicklung klein- und 
mittelständischer IT-Unternehmen in ganz Europa hat beispielsweise 
gezeigt, dass auf dem Softwaresektor Patente völlig unnötig sind.
</p>
<h2 id="Freie_demokratisch_kontrollierte_technische_Infrastruktur">Freie demokratisch kontrollierte technische Infrastruktur </h2>
<p>In unserer modernen Informations- und Kommunikationsgesellschaft ist 
es von außerordentlicher Wichtigkeit, dass alle Bürger jederzeit die 
volle Kontrolle über ihre Informationsverarbeitung und Kommunikation 
erlangen können, sofern sie dies wünschen. Diese Freiheit aller 
Bürgerinnen soll verhindern, dass die Macht über Systeme und Daten in 
den Händen Einzelner konzentriert wird. Sie versucht diese so breit wie 
möglich auf alle Bürger zu verteilen und so ihre Freiheit und 
Privatsphäre zu sichern.
</p>
<h3>Offene Standards </h3>
<p>Die freie und andauernde Verwendung von Daten jeder Art durch alle 
Nutzerinnen mit Systemen ihrer Wahl kann nur erfolgen, wenn diese Daten 
in einem Format vorliegen, das den Kriterien eines Offenen Standards 
entspricht. Ähnlich ist es bei der Zusammenarbeit verschiedener 
technischer Systeme. Diese sind nur dann bei gleicher Funktionalität 
austauschbar, wenn ihre Schnittstelle ein Offener Standard ist. Wir 
setzen uns deshalb für den konsequenten Einsatz und die Verbreitung von 
Offenen Standards ein. Denn so wird die Abhängigkeit von einzelnen 
Herstellern verringert und ein freier Wettbewerb technischer Lösungen 
möglich.
</p><p>Dabei verstehen wir einen Offenen Standard als ein Protokoll oder Format, das
</p>
<ol><li>vollständig, öffentlich, ohne Einschränkungen für alle 
Beteiligten gleichermaßen zugänglich ist, bewertet und benutzt werden 
kann,
</li><li>ohne Komponenten oder Erweiterungen ist, die von Formaten oder
 Protokollen abhängen, die selbst nicht dieser Definition entsprechen,
</li><li>frei ist von juristischen oder technischen Klauseln, die seine
 Verwendung von jeglicher Seite oder jeglichem Geschäftsmodell 
einschränken,
</li><li>unabhängig von einem einzelnen Hersteller geleitet und 
weiterentwickelt wird, in einem Prozess, der einer gleichberechtigten 
Teilnahme von Wettbewerbern und Dritten offen steht,
</li><li>verfügbar ist in verschiedenen vollständigen Implementierungen
 von verschiedenen Herstellern oder als vollständig freie 
Implementierung.
</li></ol>
<h3>Freie Software </h3>
<p>Wir setzen uns für die Förderung von Software ein, die von allen 
uneingeschränkt benutzt, untersucht, verbreitet und verändert werden 
kann. Diese sogenannte Freie Software garantiert ihren Nutzerinnen alle 
wesentlichen Freiheiten, die notwendig sind, um die Kontrolle über ihre 
technischen Systeme selbst zu übernehmen und diese gegebenenfalls 
kollektiv und demokratisch weiter zu entwickeln. Dies leistet einen 
wesentlichen Beitrag zur Stärkung von Autonomie und Privatsphäre aller 
Nutzer.
Insbesondere Bildungseinrichtungen und die gesamte öffentliche 
Verwaltung sollen schrittweise darauf hinarbeiten ihre gesamte 
technische Infrastruktur auf Freie Software umzustellen, um so 
langfristig Kosten für die öffentlichen Haushalte und die Abhängigkeit 
von einzelnen Herstellern zu reduzieren.
</p>
<h2 id="Teilhabe_am_digitalen_Leben">Teilhabe am digitalen Leben </h2>
<p>Der Wandel zur digitalen Gesellschaft stellt einen enormen 
Entwicklungssprung dar. Sie wirkt sich massiv auf unser soziales Leben, 
politische Prozesse und unser wirtschaftliches Handeln aus. Freie 
Kommunikation wirkt wie ein Katalysator für die Weiterentwicklung der 
Gesellschaft und legt mit den neuen digitalen Technologien bisher 
ungeahnte Potenziale frei. Der freie Informationsfluss schafft mündige 
Bürger, die in der Lage sind ihre Freiheit wirkungsvoll gegen totalitäre
 Tendenzen zu verteidigen. Die freie Vernetzung ermöglicht es Angebot 
und Nachfrage aller Art einfach zusammenzubringen. Die Möglichkeiten der
 digitalen Kommunikation sind aus der modernen Gesellschaft nicht mehr 
wegzudenken und müssen auch durch staatliches Handeln sichergestellt und
 sogar gefördert werden.
</p>
<h3>Zugang zur digitalen Kommunikation </h3>
<p>Die Kommunikation über digitale Netzwerke, wie das Internet, hat 
bereits einen hohen Stellenwert und gewinnt immer weiter an Bedeutung. 
Ohne die Möglichkeit zur Teilhabe ist weder echte Meinungsfreiheit noch 
die freie Entfaltung der Persönlichkeit mehr möglich.
</p><p>Der Zugang zur digitalen Kommunikation ermöglicht es voll am 
sozialen Leben teilzuhaben, frei zu publizieren, sich Zugang zu 
öffentlichen Informationen zu verschaffen und sich damit weiterzubilden,
 sowie sich auch online wirtschaftlich oder kulturell zu betätigen. Er 
darf weder dauerhaft noch temporär und weder vollständig noch teilweise 
unterbunden werden.
</p><p>Stattdessen muss sichergestellt werden, dass jedes Mitglied der 
Gesellschaft die Möglichkeit zu angemessenem Zugang zur digitalen 
Kommunikation erhält. Dieser muss auch in ländlichen Regionen die 
notwendige Qualität und Datenübertragungsrate anbieten, um an den 
gängigen Nutzungsmöglichkeiten voll teilhaben zu können. Keine Ortschaft
 darf von der vollwertigen Teilhabe am digitalen Leben ausgeschlossen 
sein, weder im Festnetz noch bei der mobilen Nutzung. Zu diesem Zweck 
müssen die verfügbaren Frequenzen einer breiten, zivilen und 
demokratischen Nutzung zur Verfügung stehen. Bei der Reservierung und 
Vergabe von Frequenzbereichen muss der gesellschaftliche Nutzen ihrer 
Verwendung und die Bereitstellung eines Zugangs für alle Interessierten 
Vorrang vor monetären Interessen haben.
</p><p>Um wirtschaftliche Hindernisse am Zugang zur digitalen 
Kommunikation auszuräumen, ist jedem Mitglied der Gesellschaft eindeutig
 das Recht zur Teilhabe zuzusprechen. Für alle, die nicht die 
finanziellen Mittel haben, um die technischen Voraussetzungen dafür zu 
schaffen, müssen die sozialen Sicherungssysteme den Erwerb und Betrieb 
der notwendigen Technik ermöglichen.
</p>
<h3>Nutzungsmöglichkeiten der digitalen Kommunikation </h3>
<p>Die digitale Gesellschaft teilt sich für ihre Kommunikation das 
weltumspannende Internet und viele daran angeschlossene Teilnetzwerke, 
die von einer Vielzahl an Providern betrieben werden. Sie bilden einen 
virtuellen öffentlichen Raum, dessen Nutzung jedem gleichermaßen zur 
Verfügung stehen muss. Die Kontrolle über diesen virtuellen öffentlichen
 Raum durch die Betreiber seiner Teilnetzwerke darf nicht dazu genutzt 
werden einzelne Kommunikationsteilnehmer gezielt einzuschränken. Sowohl 
die Anbieter eines Dienstes als auch dessen Konsumenten würden von einer
 gezielten Sperrung oder Drosselung ihrer Übertragungen auf inakzeptable
 Weise eingeschränkt. Nur wenn jeder Nutzer und jeder Dienst, der von 
ihm angeboten wird, gleich behandelt wird, kann sich auch jeder in 
gleichem Maße frei im Internet entfalten. Die Diskriminierung einzelner 
würde die Monopolbildung fördern, die Innovationskraft des Internets 
insgesamt schmälern und zu Einschränkungen der Meinungsfreiheit führen.
</p><p>Um die Freiheit im Internet für alle zu erhalten, muss die 
Neutralität und Gleichbehandlung aller Nutzer durch die Netzbetreiber 
durch staatliche Regulierung sichergestellt werden. Auch um den Betrieb 
einzelner Dienste, die hohe Anforderungen an die Verfügbarkeit der 
Netzwerkkapazität haben, sicherzustellen, darf diese Netzneutralität nur
 dann durchbrochen werden, wenn ein entsprechender Ausbau der 
Kapazitäten nicht mehr möglich ist.
</p><p>Der Ausbau der Netze und ihre Modernisierung müssen auf Dauer 
sichergestellt werden. Er darf nicht durch Monopolbildung auf den 
Kommunikationswegen gefährdet werden. Um durch permanenten Wettbewerb 
Investitionen und neue Innovationen zu fördern, dürfen keine neuen 
Infrastrukturmonopole gewährt und keine alten weiter aufrechterhalten 
werden. Stattdessen muss eine hohe Dezentralisierung angestrebt werden, 
insbesondere durch Förderung von nichtkommerziellen Projekten, die in 
diesem Sinne agieren.
</p><p>Die Garantie der freien und gleichberechtigten Nutzung des 
öffentlichen Teils des Internets muss vom Staat nicht nur gegen die 
Interessen der Firmen durchgesetzt werden, die ihn betreiben, sondern 
auch selbst abgegeben werden. Einen staatlichen Zwang zur Filterung oder
 Manipulation der übertragenen Daten darf es nicht geben. Eine 
konsequente Gleichbehandlung aller Daten in neutralen Netzwerken kann 
nur dann wirklich sichergestellt werden, wenn diese grundsätzlich ohne 
Ansicht der Inhalte und unabhängig davon, wer der Absender oder 
Empfänger ist, übertragen werden. Die Analyse der zu übertragenden Daten
 mittels Deep Packet Inspection darf vom Staat nicht verlangt und den 
Betreibern der Teilnetzwerke des öffentlichen Internets nicht erlaubt 
werden.
</p><p>Die Bekämpfung von Kriminalität im Internet muss dort 
stattfinden, wo sie am wirkungsvollsten ist: Bei den Absendern und 
Empfängern der unzulässigen Daten. Sie ist die Aufgabe der staatlichen 
Behörden, die dafür mit dem Gewaltmonopol ausgestattet wurden. Es ist 
nicht die Aufgabe von Zugangsprovidern und Netzbetreibern gegen 
Kriminalität im virtuellen öffentlichen Raum Internet vorzugehen. Sie 
dürfen daher nicht zu privatwirtschaftlichen Ermittlungsbehörden 
gemacht, mit Kompetenzen zur eigenmächtigen Gefahrenabwehr ausgestattet 
oder sogar zum Strafvollzug eingesetzt werden. Diese Provider sind dafür
 verantwortlich, dass der ordentliche Betrieb des freien Internets 
gesichert und der Zugang dazu allen Mitgliedern der Gesellschaft zur 
Verfügung gestellt wird, nicht jedoch wofür diese ihre Netzwerke 
verwenden. Sie dürfen nicht für die kriminellen Handlungen ihrer Kunden 
verantwortlich gemacht und in Haftung genommen werden. 
</p>
<h3>Umgang mit digitaler Technologie lernen </h3>
<p>Das Internet und weitere digitale Medien führen unweigerlich zu 
großen gesellschaftlichen Umbrüchen. Sie erweitern die Möglichkeiten zur
 freien Entfaltung und erschaffen dadurch neue Chancen und Risiken. Eine
 moderne Gesellschaft muss sich diese Entwicklungen zu Nutze machen, 
indem sie sie wissenschaftlich begleitet und die erworbene 
Medienkompetenz an alle ihre Mitglieder weitergibt. Jeder muss in der 
Lage sein von neuen Errungenschaften zu profitieren und sich durch einen
 kompetenten und kritischen Umgang mit den Medien vor Gefahren schützen 
können.
</p><p>Zur Vermittlung von Medienkompetenz müssen die Schulen sowohl 
inhaltlich als auch technisch immer auf der Höhe der Zeit sein. Der 
kritische Umgang mit modernen Medien, ihre effektive Nutzung und die 
kreative Gestaltung müssen in Bildungseinrichtungen fest in den 
Lehrauftrag integriert werden. Dabei kommt neben den Schulen auch den 
Eltern eine wichtige Rolle zu. In der komplexen Medienwelt müssen die 
Eltern die notwendige Hilfe bekommen, um mit der Entwicklung 
schritthalten zu können. Für eine gelungene Erziehung müssen sie die 
Welt, in der ihre Kinder aufwachsen, ihre Möglichkeiten und Gefahren 
kennen und verstehen.
</p><p>Bei dieser rasanten Entwicklung darf niemand einfach 
zurückgelassen werden. Auch ältere Menschen müssen die Möglichkeit haben
 so umfänglich am digitalen gesellschaftlichen Leben teilzunehmen, wie 
sie es wünschen. Die Erkenntnisse und Erfahrungen der Gesellschaft auf 
dem Gebiet der Medienkompetenz müssen daher auch älteren Generationen 
über Bildungsangebote aller Art zur Verfügung gestellt werden. Die 
speziellen Bedürfnisse von Senioren sind dabei ebenso zu 
berücksichtigen, wie eine generelle Barrierearmut. Sie müssen in 
elementaren Bereichen der Medien gefördert und bei staatlichen Angeboten
 berücksichtigt werden. 
</p>
<h3>Digitale Gesellschaft weltweit </h3>
<p>Die freie Kommunikation über digitale Netzwerke ermöglicht unserer 
Gesellschaft die klassischen Freiheitsrechte wie die Meinungsfreiheit 
und die freie Entfaltung der Persönlichkeit zu stärken. Sie schafft 
informierte Bürger und stärkt den demokratischen Diskurs, während neue 
Wirtschaftsbereiche entstehen und zum Wohlstand der Gesellschaft 
beitragen. Anstrengungen zur Etablierung freier Kommunikationsnetzwerke 
sind daher auch in anderen Ländern zu begrüßen und zu unterstützen. Sie 
ermöglichen weltweit demokratischere Regierungsformen, informiertere und
 tolerantere Gesellschaften und damit stabilere Strukturen. Der Aufbau 
freier Kommunikationsnetzwerke muss - wo immer sinnvoll - zu einem Teil 
der deutschen Entwicklungshilfe werden.
</p><p>Freie Kommunikationsnetzwerke werden weltweit immer wieder von 
Zensurbestrebungen bedroht. Diese richten sich dabei in der Regel gegen 
die eigene Bevölkerung und gegen die Freiheit der eigenen Bürger. Zensur
 darf auch in anderen Ländern in keinem Fall von der Bundesrepublik 
Deutschland unterstützt werden. Die technischen Voraussetzungen dafür 
dürfen nicht selbst geschaffen und bei anderen nicht akzeptiert werden. 
Initiativen - politischer wie technischer Natur - zur Untergrabung von 
Filtersystemen sind im Rahmen außenpolitischer Möglichkeiten zu 
unterstützen.
</p>
<h2 id="Privatsphäre_und_Datenschutz">Privatsphäre und Datenschutz</h2>
<p>Der Schutz der Privatsphäre und der Datenschutz gewährleisten Würde 
und Freiheit des Menschen. Die moderne freiheitlich-demokratische 
Gesellschaftsform wurde in der Vergangenheit auch unter Einsatz 
zahlloser Menschenleben erkämpft und verteidigt.
</p><p>Allein das 20. Jahrhundert kennt in Deutschland zwei Diktaturen, 
deren Schrecken wesentlich durch den fehlenden Respekt vor dem einzelnen
 Menschen und durch allgegenwärtige Kontrolle gekennzeichnet war.
Von den technischen Mitteln heutiger Zeit haben aber die Diktatoren 
aller Zeiten nicht einmal zu Träumen gewagt. Die überwachte Gesellschaft
 entsteht momentan allein dadurch, dass sie technisch möglich geworden 
ist und den Interessen von Wirtschaft und Staat gleichermaßen dient. Die
 Piratenpartei sagt dieser Überwachung entschieden den Kampf an. 
Jeder einzelne Schritt auf dem Weg zum Überwachungsstaat mag noch so 
überzeugend begründet sein, doch wir Europäer wissen aus Erfahrung, 
wohin dieser Weg führt, und dahin wollen wir auf keinen Fall.
</p>
<h3>Privatsphäre</h3>
<p>Das Recht auf Wahrung der Privatsphäre ist ein unabdingbares 
Fundament einer demokratischen Gesellschaft. Die Meinungsfreiheit und 
das Recht auf persönliche Entfaltung sind ohne diese Voraussetzung nicht
 zu verwirklichen.
</p><p>Systeme und Methoden, die der Staat gegen seine Bürger einsetzen 
kann, müssen der ständigen Bewertung und genauen Prüfung durch gewählte 
Mandatsträger unterliegen. Wenn die Regierung Bürger beobachtet, die 
nicht eines Verbrechens verdächtig sind, ist dies eine fundamental 
inakzeptable Verletzung des Bürgerrechts auf Privatsphäre. Jedem Bürger 
muss das Recht auf Anonymität garantiert werden, das unserer Verfassung 
innewohnt. Die Weitergabe personenbezogener Daten vom Staat an die 
Privatwirtschaft hat in jedem Falle zu unterbleiben.
</p><p>Das Briefgeheimnis soll erweitert werden zu einem generellen 
Kommunikationsgeheimnis.
Zugriff auf die Kommunikationsmittel oder die Überwachung eines Bürgers 
darf der Regierung nur im Falle eines sicheren Verdachts erlaubt werden,
 dass dieser Bürger ein Verbrechen begehen wird. In allen anderen Fällen
 soll die Regierung annehmen, ihre Bürger seien unschuldig, und sie in 
Ruhe lassen. Diesem Kommunikationsgeheimnis muss ein starker 
gesetzlicher Schutz gegeben werden, da Regierungen wiederholt gezeigt 
haben, dass sie bei sensiblen Informationen nicht vertrauenswürdig sind.
</p><p>Speziell eine verdachtsunabhängige Vorratsdatenspeicherung von 
Kommunikationsdaten widerspricht nicht nur der Unschuldsvermutung, 
sondern auch allen Prinzipien einer freiheitlich demokratischen 
Gesellschaft. Der vorherrschende Kontrollwahn stellt eine weitaus 
ernsthaftere Bedrohung unserer Gesellschaft dar als der internationale 
Terrorismus und erzeugt ein Klima des Misstrauens und der Angst. 
Flächendeckende Videoüberwachung öffentlicher Räume, fragwürdige 
Rasterfahndungen, zentrale Datenbanken mit unbewiesenen Verdächtigungen 
sind Mittel, deren Einsatz wir ablehnen.
</p>
<h3>Informationelle Selbstbestimmung</h3>
<p>Das Recht des Einzelnen, die Nutzung seiner persönlichen Daten zu 
kontrollieren, muss gestärkt werden. Dazu müssen insbesondere die 
Datenschutzbeauftragten völlig unabhängig agieren können. Neue Methoden 
wie das Scoring machen es erforderlich, nicht nur die persönlichen Daten
 kontrollieren zu können, sondern auch die Nutzung aller Daten, die zu 
einem Urteil über eine Person herangezogen werden können. Jeder Bürger 
muss gegenüber den Betreibern zentraler Datenbanken einen durchsetzbaren
 und wirklich unentgeltlichen Anspruch
auf Selbstauskunft und gegebenenfalls auf Korrektur, Sperrung oder 
Löschung der Daten haben.
</p><p>Erhebung und Nutzung biometrischer Daten und Gentests erfordern 
aufgrund des hohen Missbrauchspotentials eine besonders kritische 
Bewertung und Kontrolle von unabhängiger Stelle. Der Aufbau zentraler 
Datenbanken mit solchen Daten muss unterbleiben.
Generell müssen die Bestimmungen zum Schutze personenbezogener Daten die
 Besonderheiten digitaler Daten, wie etwa mögliche Langlebigkeit und 
schwer kontrollierbare Verbreitung, stärker berücksichtigen.
Gerade weil die Piratenpartei für eine stärkere Befreiung von 
Information, Kultur und Wissen eintritt, fordert sie Datensparsamkeit, 
Datenvermeidung und unabhängige Kontrolle von personenbezogenen Daten, 
die für wirtschaftliche oder Verwaltungszwecke genutzt werden und damit 
geeignet sind, die Freiheit und die informationelle Selbstbestimmung des
 Bürgers unnötigerweise zu beschränken.
</p>
<h2 id="Transparenz_des_Staatswesens">Transparenz des Staatswesens</h2>
<p>In der heutigen Gesellschaft ist eine rapide Entwicklung zu 
beobachten. Immer mehr Informationen werden angehäuft, die in immer 
stärkerer Weise miteinander verknüpft werden. Verknüpfte Informationen 
aber werden zu Wissen, Wissen wiederum bedeutet Macht. Verengt sich also
 der Zugang zu Wissen auf einen kleinen Kreis von Nutznießern, so kommt 
es unweigerlich zu einer Ausbildung von Machtstrukturen, die wenige 
Personen, gesellschaftliche Organisationen oder staatliche Organe 
bevorzugt und so letztendlich den demokratischen Prozess einer 
freiheitlichen Gesellschaft gefährdet. Dieser basiert nämlich auf einer 
möglichst breiten Beteiligung der Bürger an der Gestaltung und Kontrolle
 der gesellschaftlichen Vorgänge und ist somit unvereinbar mit dem 
Informationsvorsprung, den Wenige auf Kosten der Allgemeinheit zu 
sichern versuchen. Der Einblick in die Arbeit von Verwaltung und Politik
 auf allen Ebenen der staatlichen Ordnung ist daher ein fundamentales 
Bürgerrecht und muss zum Wohle der freiheitlichen Ordnung entsprechend 
garantiert, geschützt und durchgesetzt werden.
</p><p>Die aktuelle Lage in Deutschland wird bestimmt durch eine 
Vielzahl unterschiedlicher Regelungen auf den verschiedenen Ebenen und 
in den vielfältigen Bereichen staatlichen Handelns und nur wenig ist 
bisher vom "Prinzip der Geheimhaltung" zugunsten eines "Prinzips der 
Öffentlichkeit" verändert worden, obwohl dies auf treffende Weise die 
Weichenstellung für eine moderne Gesellschaft im 21. Jahrhundert, auch 
unter Berücksichtigung der weitreichenden Möglichkeiten der Neuen 
Medien, verdeutlicht. Verwaltung und Politik müssen endlich auch in der 
Hinsicht ihrer Transparenz gegenüber dem Bürger ihren 
Dienstleistungscharakter anerkennen und sich grundlegend darauf 
ausrichten, einen Informationszugang für die Bürger effizient, 
komfortabel und mit niedrigen Kosten zu ermöglichen.
</p><p>Insbesondere für eine Bewertung politischer Entscheidungsträger 
ist es unabdingbar, dass die Grundlagen politischer Entscheidungen 
transparent gemacht werden. Negative Beispiele dafür sind die 
Geheimhaltung des Mautvertrages vor dem Souverän und seinen gewählten 
Vertretern, sowie die undemokratische Einführung von Wahlmaschinen, die 
geeignet sind, das primäre Element der Demokratie, die Wahl, zu 
beschädigen.
</p><p>Die Piratenpartei will in diesem Sinne auf die Transparenz aller staatlichen Prozesse hinwirken und fordert daher:
</p>
<ul><li>Jeder Bürger hat unabhängig von der Betroffenheit und ohne den 
Zwang zur Begründung das Recht auf allen Ebenen der staatlichen Ordnung,
 Einsicht in die Aktenvorgänge und die den jeweiligen Stellen zur 
Verfügung stehenden Informationen zu nehmen. Dies gilt ebenso für 
schriftliches Aktenmaterial wie digitale oder andere Medien.
</li><li>Seine Schranken findet dieses Recht in den Bestimmungen zum 
Schutz der Persönlichkeitsrechte, der nationalen Sicherheit, zur 
Verhinderung von Straftaten und ähnlichem. Diese Ausnahmeregelungen sind
 möglichst eng und eindeutig zu formulieren und dürfen nicht pauschal 
ganze Behörden oder Verwaltungsgebiete ausgrenzen.
</li><li>Die Auskunftsstelle ist verpflichtet, zeitnah und in einer 
klaren Kostenregelung, Zugang in Form einer Akteneinsicht oder einer 
Materialkopie zu gewähren, um eine breite, effiziente Nutzung der Daten 
zu ermöglichen.
</li><li>Die Verweigerung des Zugangs muss schriftlich begründet werden
 und kann vom Antragsteller, sowie von betroffenen Dritten gerichtlich 
überprüft werden lassen, wobei dem Gericht zu diesem Zweck voller Zugang
 durch die öffentliche Stelle gewährt werden muss.
</li><li>Alle öffentlichen Stellen sind verpflichtet, sowohl regelmäßig
 Organisations- und Aufgabenbeschreibungen zu veröffentlichen, 
einschließlich Übersichten der Arten von Unterlagen, auf die zugegriffen
 werden kann, als auch einen jährlichen öffentlichen Bericht über die 
Handhabung des Auskunftsrechts.
</li></ul>
<p>Unter besonderer Berücksichtigung der immensen Möglichkeiten, die 
sich mit der rasanten Entwicklung und Verbreitung der Neuen Medien 
ergeben, gibt es verschiedene Ansatzpunkte, um diesen grundsätzlichen 
Forderungen Rechnung zu tragen. So sollten staatliche Stellen die 
Nutzung freier Software forcieren, eine automatische Veröffentlichung 
dazu geeigneter Dokumente einrichten und allgemein den kostengünstigen 
und aufwandsarmen digitalen Zugriff ausbauen.
</p><p>Die Abkehr vom "Prinzip der Geheimhaltung", der Verwaltungs- und 
Politikvorstellung eines überkommenen Staatsbegriffs, und die Betonung 
des "Prinzips der Öffentlichkeit", das einen mündigen Bürger in den 
Mittelpunkt staatlichen Handelns und Gestaltens stellt, schafft nach der
 festen Überzeugung der Piratenpartei die unabdingbaren Voraussetzungen 
für eine moderne Wissensgesellschaft in einer freiheitlichen und 
demokratischen Ordnung.
</p><p>Die Piratenpartei setzt sich für eine Kennzeichnungspflicht für 
Polizeibeamte ein. Beamte im Einsatz bei Versammlungen sind zu 
verpflichten, von weitem sicht- und erkennbare Kennzeichen zu tragen. 
Die Kennzeichen sind pseudonym (z. B. in Form einer Nummer) zu gestalten
 und dürfen von Einsatz zu Einsatz wechseln.
</p><p>Es muss jederzeit auch im Nachhinein möglich sein, mit 
richterlichem Beschluss ein Kennzeichen einer Person zuzuordnen. Der 
Vorgesetzte ist für die wirksame Durchsetzung der Kennzeichnungspflicht 
und die korrekte Führung der Zuordnungen von Kennzeichen zu Personen 
verantwortlich.
</p><p>Polizisten sind zu verpflichten, Verstöße durch andere Polizisten
 zu verhindern oder - falls dies nicht möglich ist - zu melden sowie 
den/die beteiligten Beamten zu identifizieren. Verletzungen dieser 
Pflichten (Tragen des Kennzeichens, korrektes Führen der 
Zuordnungsliste, Verhindern/Melden von Verstößen) sind strafrechtlich zu
 sanktionieren.
</p>
<h2 id="Freier_Zugang_zu_öffentlichen_Inhalten">Freier Zugang zu öffentlichen Inhalten </h2>
<p>Die Piratenpartei setzt sich dafür ein, dass möglichst alle durch 
öffentlichen Stellen erzeugten oder mit Hilfe öffentlicher Förderung 
entstanden Inhalte der breiten Öffentlichkeit frei zugänglich gemacht 
werden. Die Verfügbarkeit darf nicht durch Antragsverfahren, Lizenzen, 
Gebühren oder technische Mittel erschwert werden. Die Inhalte werden in 
offenen Formaten online zur Verfügung gestellt und archiviert. 
Weiterverbreitung sowie kommerzielle Nutzung sind ausdrücklich 
gestattet. Ausnahmen von der Veröffentlichungspflicht sind nur bei 
schwerwiegenden Gründen möglich; diese müssen in jedem Einzelfall 
schriftlich dargelegt werden.
</p>
<h2 id="Bildung">Bildung </h2>
<h3>Bildung in einer freiheitlich-demokratischen Gesellschaft </h3>
<p>Jeder Mensch hat das Recht auf freien Zugang zu Information und 
Bildung. Dies ist in einer freiheitlich-demokratischen Gesellschaft 
essentiell, um jedem Menschen, unabhängig von seiner sozialen Herkunft, 
ein größtmögliches Maß an gesellschaftlicher Teilhabe zu ermöglichen. 
Mit diesem Ziel ist das Hauptanliegen institutioneller Bildung die 
Unterstützung bei der Entwicklung zur mündigen, kritischen und sozialen 
Person. Dabei sollen die Belange des Lernenden im Vordergrund stehen.
</p><p>Der freie Zugang zu Information und Bildung ist jedoch nicht nur 
im Hinblick auf die gesellschaftliche Entwicklung notwendig, sondern 
auch im Hinblick auf die wirtschaftliche Entwicklung unserer 
Gesellschaft. Bildung ist eine der wichtigsten Ressourcen der deutschen 
Volkswirtschaft, da nur durch den Erhalt, die Weitergabe und die 
Vermehrung von Wissen Fortschritt und gesellschaftlicher Wohlstand auf 
Dauer gesichert werden können. 
</p><p>Investitionen in Bildung sind Investitionen in die Zukunft. 
</p>
<h3>Die öffentliche Bildungsinfrastruktur </h3>
<p>Der freie Zugang zu Bildungseinrichtungen ist im Interesse aller. 
Deshalb ist es Aufgabe der gesamten Gesellschaft, in Form des Staates, 
eine leistungsfähige und ihrem Zwecke angemessene Bildungsinfrastruktur 
zu finanzieren und frei zur Verfügung zu stellen. Private Finanzierung 
öffentlicher Bildungseinrichtungen ist grundsätzlich zu begrüßen, 
solange sie keinen Einfluss auf die bestehenden Lehrinhalte hat. 
</p><p>Bildungsgebühren jeglicher Art schränken den Zugang zu Bildung 
ein und sind deshalb kategorisch abzulehnen. Aus diesem Grund ist auch 
die Lehrmittelfreiheit zu befürworten. Diese ist am besten dadurch 
herzustellen, dass die Verwendung und das Schaffen von freien Werken zur
 Vermittlung von Wissen unterstützt und ausgebaut wird. Diese freien 
Werke sind nicht nur kostenfrei im Unterricht einsetzbar, sondern 
ermöglichen dazu dem Lehrenden ohne rechtliche Hürden die Lernmittel auf
 seinen Unterricht anzupassen. 
</p><p>Trotz des staatlichen Bildungsauftrages soll die Erziehung in 
Bildungseinrichtungen die Erziehung durch die Eltern nicht ersetzen. Zur
 umfassenden Bildung gehört, dass sich beide Formen der Erziehung 
gegenseitig ergänzen und fördern. 
</p>
<h3>Bildung als individueller Prozess </h3>
<p>Jeder Mensch ist ein Individuum mit persönlichen Neigungen, Stärken 
und Schwächen. Institutionelle Bildung soll daher den Einzelnen 
unterstützen seine Begabungen zu entfalten, Schwächen abzubauen und neue
 Interessen und Fähigkeiten zu entdecken. Neben starren Lehr- und 
Stundenplänen, werden vor allem einige Formen der Leistungsbewertung 
diesen Forderungen nicht gerecht. Insbesondere die Bewertung von 
Verhalten nach einem vorgegebenen Normenraster z.B. bei den sogenannten 
Kopfnoten lehnen wir ab. 
</p><p>Die Bildungsinhalte haben auf fundierten und belegbaren 
Erkenntnissen zu basieren und müssen von einem möglichst neutralen 
Standpunkt aus vermittelt werden. Dies beinhaltet vor allem eine 
sachliche Darstellung, die Ausgewogenheit der Standpunkte und eine 
kritische Quellenbewertung. 
</p>
<h3>Demokratisierung der Bildungseinrichtungen </h3>
<p>Die Bildungseinrichtungen sind für die dortigen Schüler und Studenten
 ein prägender und umfassender Bestandteil ihres Lebens. Sie sind 
deswegen als Lebensraum der Lernenden zu begreifen, dessen Gestaltung 
und Nutzung ihnen stets offen stehen muss. Eine demokratische 
Organisation der Bildungseinrichtungen soll den Lernenden, genau wie den
 anderen Interessengruppen der Bildungseinrichtungen, eine angemessene 
Einflussnahme ermöglichen. Auf diese Weise werden demokratische Werte 
vermittelt und vorgelebt, die Akzeptanz der Entscheidungen erhöht, sowie
 das Gemeinschaftsgefühl innerhalb der Bildungseinrichtungen gestärkt.
</p>
<h3>Frühkindliche Bildung </h3>
<p>Die frühkindliche Bildung hat für die Ziele der Piratenpartei 
zentrale Bedeutung. Ihre Aufgabe ist es, alle Kinder - trotz bestehender
 Unterschiede - in den persönlichen Kompetenzen so zu fördern, dass sie 
unabhängig von ihrer sozialen und kulturellen Herkunft sowie ungeachtet 
möglicher körperlich oder seelisch bedingter Nachteile oder 
Entwicklungsverzögerungen mit möglichst guten Grundvoraussetzungen ihre 
Schullaufbahn beginnen.
</p><p>Die Piraten setzen sich deshalb für eine kostenlose und auf 
Wunsch ganztägige Betreuung in wohnortnahen (oder wahlweise 
arbeitsplatznahen) Kindertagesstätten mit sinnvollen Öffnungszeiten für 
Kinder ab dem dritten Geburtstag ein. Ziel der Piraten ist außerdem die 
Anerkennung eines konkreten Bildungsauftrags an Kindertagesstätten und 
die Finanzierung entsprechend der Regelung für Schulen. 
</p>
<h3>Medienkompetenz </h3>
<p>Das Finden, Verstehen, Bewerten und Verbreiten von Informationen in 
unterschiedlichsten Darstellungen wird in Zukunft immer wichtiger. Die 
Menge der frei verfügbaren Information ist bereits seit einigen Jahren 
größer, als sie ein einzelner Mensch vernünftig verarbeiten kann. 
Dementsprechend kommt der halbautomatischen Auswahl von Information - 
und dadurch dem Verständnis derselben - eine zunehmende Bedeutung zu. 
Das Verständnis der gefundenen Information wird einerseits durch die 
größere kulturelle Entfernung zu einigen der Autoren erschwert, 
gleichzeitig ergibt sich durch schnelle und umfangreiche 
Online-Nachschlagewerke die Möglichkeit, unbekannte Termini in 
Sekundenbruchteilen nachzuschlagen. Ein immer größerer Teil des zum 
Verständnis nötigen Wissens wird also nicht durch Allgemeinbildung 
geliefert, sondern bei Bedarf erworben.
</p><p>Der Bewertung von Informationen kommt in einer Zeit, da die 
Verbreitung derselben faktisch kostenlos ist, eine große Bedeutung zu. 
Jede fähige Interessengruppe ist bemüht, ihre eigene Sicht der Welt auf 
so vielen Informationskanälen wie möglich zu verbreiten. Durch die 
vernachlässigbaren Kosten gelingt dies in einem viel größeren Maße als 
früher. Gleichzeitig wandelt sich die klassische journalistische 
Medienlandschaft, so dass einige der Aufgaben, die früher von 
professionellen Journalisten erledigt wurden, nun von jedem einzelnen 
Leser geleistet werden müssen. Noch dazu kommt, dass die natürliche 
Heuristik, einigen Darreichungsformen von Informationen mehr zu 
vertrauen als anderen, inzwischen durch Fortschritte in der Bild- und 
Videobearbeitung fast nutzlos geworden ist. Die (Werbe-)Psychologie 
arbeitet aktiv daran, Menschen auch unterbewusst zu beeinflussen. Hier 
muss Medienkompetenz auch für Musik sowie olfaktorische Reize geübt 
werden.
</p>
<h3>Lernziele statt Lehrpläne </h3>
<p>Jeder Unterricht hat das Ziel, den Lernenden etwas ihnen bisher 
Unbekanntes bekannt zu machen oder etwas bereits Bekanntes durch 
Wiederholung im Gedächtnis zu festigen. Dies geschieht entweder durch 
bewusste Beschäftigung der Lernenden mit einem Thema oder durch Erlernen
 von Verhaltensweisen und Verfahren während der Beschäftigung mit einem 
anderen Thema. Sofern die Wahl von Themen oder Verfahrensweisen für das 
Lernziel nicht von besonderer Bedeutung ist, wird sie von den Lernenden 
getroffen.
</p><p>Den Lernenden soll bekannt sein, welches Lernziel jeweils 
verfolgt wird. Die Lernziele ergeben sich so, dass die allgemeinen Ziele
 der Bildung ausgehend vom jeweiligen Kenntnisstand, den Fähigkeiten und
 den Interessen der Lernenden möglichst weitgehend erreicht werden.
</p>
<h2 id="Recht_auf_sichere_Existenz_und_gesellschaftliche_Teilhabe">Recht auf sichere Existenz und gesellschaftliche Teilhabe </h2>
<p>Jeder Mensch hat das Recht auf eine sichere Existenz und gesellschaftliche Teilhabe.
</p><p>Die Würde des Menschen zu achten und zu schützen ist das 
wichtigste Gebot des Grundgesetzes. Ein Mensch kann nur in Würde leben, 
wenn für seine Grundbedürfnisse gesorgt und ihm gesellschaftliche 
Teilhabe möglich ist. In unserer Geldwirtschaft ist dazu ein Einkommen 
notwendig.
</p><p>Wenn ein Einkommen nur durch Arbeit erzielt werden kann, muss zur
 Sicherung der Würde aller Menschen Vollbeschäftigung herrschen. Unter 
dieser Voraussetzung ist Vollbeschäftigung bislang ein großes Ziel der 
Wirtschaftspolitik. Sie wird auf zwei Wegen zu erreichen versucht: durch
 wirtschaftsfördernde Maßnahmen mit dem Ziel der Schaffung von 
Arbeitsplätzen oder durch staatlich finanzierte Arbeitsplätze mit dem 
vorrangigem Ziel der Existenzsicherung. Beide sind Umwege und verlangen 
umfangreiche öffentliche Mittel.
</p><p>Wenn jedoch öffentliche Mittel eingesetzt werden, muss dies 
möglichst zielführend geschehen. Da das Ziel ein Einkommen zur 
Existenzsicherung für jeden ist, sollte dieses Einkommen jedem direkt 
garantiert werden. Nur dadurch ist die Würde jedes Menschen ausnahmslos 
gesichert. So wie heute bereits u.a. öffentliche Sicherheit, 
Verkehrswege und weite Teile des Bildungssystems ohne direkte 
Gegenleistung zur Verfügung gestellt werden, soll auch Existenzsicherung
 Teil der Infrastruktur werden.
</p><p>Wir Piraten sind der Überzeugung, dass die überwältigende 
Mehrheit der Menschen eine sichere Existenz als Grundlage für die 
Entfaltung ihrer wirtschaftlichen und sozialen Potenziale nutzen wird. 
Sichere Existenz schafft einen Freiraum für selbstbestimmte Bildung und 
Forschung sowie wirtschaftliche Innovation. Sie erleichtert und 
ermöglicht ehrenamtliches Engagement, beispielsweise die Pflege von 
Angehörigen, die Fürsorge für Kinder, unabhängigen Journalismus, 
politische Aktivität oder die Schaffung von Kunst und Freier Software. 
Davon profitiert die ganze Gesellschaft.
</p><p>Die Piratenpartei setzt sich daher für Lösungen ein, die eine 
sichere Existenz und gesellschaftliche Teilhabe individuell und 
bedingungslos garantieren und dabei auch wirtschaftliche Freiheit 
erhalten und ermöglichen. Wir wollen Armut verhindern, nicht Reichtum.
</p>
<h2 id="Geschlechter-_und_Familienpolitik">Geschlechter- und Familienpolitik </h2>
<p>Die Piratenpartei steht für eine zeitgemäße Geschlechter- und 
Familienpolitik. Diese basiert auf dem Prinzip der freien 
Selbstbestimmung über Angelegenheiten des persönlichen Lebens, das sich 
ableiten lässt aus Artikel 1 des Grundgesetzes. Die Piraten setzen sich 
dafür ein, dass Politik der Vielfalt der Lebensstile gerecht wird. Jeder
 Mensch muß sich frei für den selbstgewählten Lebensentwurf und die von 
ihm gewünschte Form gleichberechtigten Zusammenlebens entscheiden 
können. Das Zusammenleben von Menschen darf nicht auf der Vorteilnahme 
oder Ausbeutung Einzelner gründen.
</p>
<h3>Freie Selbstbestimmung von geschlechtlicher und sexueller Identität bzw. Orientierung </h3>
<p>Die Piratenpartei steht für eine Politik, die die freie 
Selbstbestimmung von geschlechtlicher und sexueller Identität bzw. 
Orientierung respektiert und fördert. Fremdbestimmte Zuordnungen zu 
einem Geschlecht oder zu Geschlechterrollen lehnen wir ab. 
Diskriminierung aufgrund des Geschlechts, der Geschlechterrolle, der 
sexuellen Identität oder Orientierung ist Unrecht. 
Gesellschaftsstrukturen, die sich aus Geschlechterrollenbildern ergeben,
 werden dem Individuum nicht gerecht und müssen überwunden werden.
</p>
<ul><li>Die Piratenpartei lehnt die Erfassung des Merkmals "Geschlecht"
 durch staatliche Behörden ab. Übergangsweise kann die Erfassung seitens
 des Staates durch eine von den Individuen selbst vorgenommene 
Einordnung erfolgen.
</li><li>Der Zwang zum geschlechtseindeutigen Vornamen ist abzuschaffen.
</li><li>Geschlechtszuordnende Operationen bei Kindern sind abzulehnen, wenn deren Selbstbestimmung dadurch eingeschränkt wird.
</li></ul>
<h3>Weltweite Anerkennung und Schutz selbstbestimmter geschlechtlicher oder sexueller Identität bzw. Orientierung </h3>
<p>Verfolgung aufgrund der geschlechtlichen oder sexuellen Identität 
bzw. Orientierung ist Unrecht. Wenn solche Verfolgung im Herkunftsland 
offiziell oder inoffiziell von staatlicher oder nichtstaatlicher Seite 
betrieben wird, muss sie als Asylgrund anerkannt werden. Die Betroffenen
 müssen ihre Geschlechtsidentität oder sexuelle Orientierung hierfür 
nicht nachweisen.
</p><p>In vielen Ländern der Welt werden Menschen wegen ihrer 
geschlechtlichen oder sexuellen Identität bzw. Orientierung 
diskriminiert oder kriminalisiert, wenn sie von der dort jeweils 
gültigen Norm abweicht. Eine solche Diskriminierung oder 
Kriminalisierung lehnen wir ab.
</p><p>Abweichende geschlechtliche oder sexuelle Identität bzw. 
Orientierung darf ferner nicht als Krankheit oder Perversion eingestuft 
werden.
</p>
<h3>Freie Selbstbestimmung des Zusammenlebens </h3>
<p>Die Piraten bekennen sich zum Pluralismus des Zusammenlebens. Politik
 muss der Vielfalt der Lebensstile gerecht werden und eine wirklich 
freie Entscheidung für die individuell gewünschte Form des 
Zusammenlebens ermöglichen. Eine bloß historisch gewachsene strukturelle
 und finanzielle Bevorzugung ausgewählter Modelle lehnen wir ab.
</p>
<ul><li>Die Piraten setzen sich ein für die vollständige rechtliche Gleichstellung von Ehe und eingetragener Partnerschaft.
</li><li>Die eingetragene Partnerschaft ist für alle Formen der 
Partnerschaft zu öffnen; Konzepte der Erweiterung der eingetragenen 
Lebenspartnerschaft zu einer eingetragenen Lebensgemeinschaft auch von 
mehr als zwei Personen müssen erarbeitet und verwirklicht werden.
</li><li>Die eingetragene Lebenspartnerschaft ist – angelehnt an das 
französische PACS-Modell – als ziviler Solidarpakt zu gestalten. Dieser 
zivile Pakt soll eine flexiblere Übertragung von Rechten ermöglichen und
 vereinfachte und kostengünstigere Auflösungsverfahren sowie die 
Verlagerung des Vertragsschlusses von der staatlichen auf eine 
notarielle Ebene erlauben.
</li></ul>
<h3>Freie Selbstbestimmung und Familienförderung </h3>
<p>Die Piratenpartei setzt sich für die gleichwertige Anerkennung von 
Lebensmodellen ein, in denen Menschen füreinander Verantwortung 
übernehmen. Unabhängig vom gewählten Lebensmodell genießen 
Lebensgemeinschaften, in denen Kinder aufwachsen oder schwache Menschen 
versorgt werden, einen besonderen Schutz. Unsere Familienpolitik ist 
dadurch bestimmt, dass solche Lebensgemeinschaften als gleichwertig und 
als vor dem Gesetz gleich angesehen werden müssen.
</p>
<ul><li>Gleichberechtigte Möglichkeit der Kinderversorgung: Kinder zu 
haben, darf nicht zu Diskriminierung oder Benachteiligung führen. Aus 
der geschlechtlichen oder sexuellen Identität bzw. Orientierung darf 
sich weder ein Vorrecht noch eine Verpflichtung zu einer höheren oder 
geringeren Einbindung in die Kinderversorgung ergeben. Wir Piraten 
setzen uns ein für den Abbau noch bestehender gesellschaftlicher 
Erwartungshaltungen, die eine tatsächlich freie, individuelle 
Entscheidung verhindern oder erschweren.
</li><li>Das Ehegattensplitting ist abzuschaffen. Steuerliche 
Vergünstigungen für Einzelpersonen oder Lebensgemeinschaften sind an die
 Versorgung von Kindern und schwachen Menschen zu binden.
</li><li>Um die freie Selbstbestimmung eines Lebensentwurfes zu 
ermöglichen, sind ausreichende Betreuungsangebote für Kinder zu 
schaffen. Auf die prinzipielle Verfügbarkeit solcher Betreuungsangebote 
muss es einen Rechtsanspruch von Geburt an geben.
</li><li>Kinder haben zu dürfen, muss von geschlechtlicher Identität 
bzw. Orientierung unabhängig sein. Auch gleichgeschlechtliche 
Lebensgemeinschaften müssen zusammen Kinder bekommen, adoptieren und 
aufziehen dürfen.
</li></ul>
<h2 id="Umwelt">Umwelt </h2>
<h3>Nachhaltigkeit (Freiheit für nachfolgende Generationen) </h3>
<p>Die Piratenpartei steht für Nachhaltigkeit. Deshalb wollen wir so 
handeln, dass auch in Zukunft die Grundlagen für eine würdige Existenz 
in Freiheit vorhanden sind. Voraussetzung dafür ist ein transparenter 
und verantwortungsvoller Umgang mit den natürlichen Ressourcen.
</p>
<h3>Lebenswerte Umwelt (Lebensgrundlagen sichern) </h3>
<p>Wir wollen eine gesunde und natürliche Umwelt erhalten. Dies bedeutet
 die Reduktion des Eintrages von schädlichen Stoffen in unsere Umwelt 
und den Schutz und die Wiederherstellung von Naturräumen, insbesondere 
denen mit einer hohen Artenvielfalt.
</p>
<h3>Umgang mit Ressourcen </h3>
<p>Wir wollen einen verantwortungsvollen Umgang mit Ressourcen. Dafür 
müssen endliche und regenerative Ressourcen nachhaltig genutzt werden. 
Um nachfolgenden Generationen auch Möglichkeiten zu erhalten sollen 
generative Ressourcen in großem Umfang genutzt werden und soweit möglich
 die Verwendung von endlichen und regenerativen Ressourcen ersetzen.
</p>
<h3>Energiepolitik </h3>
<p>Wir wollen eine langfristig sichere und umweltschonende 
Energie-Infrastruktur. Dies bedeutet eine Umstellung von endlichen 
Energieträgern auf generative und regenerative Energiequellen. 
Regenerative Energieträger sollen dabei nach dem Prinzip der 
Nachhaltigkeit genutzt werden und nicht in Konkurrenz zu anderen 
Umweltzielen stehen. Außerdem wollen wir eine transparente 
dezentralisierte Erzeugerstruktur. Nur so kann eine Partizipation jedes 
Bürgers erreicht und Monopolstellungen verhindert werden.
</p>
<h2 id="Whistleblowerschutz">Whistleblowerschutz </h2>
<h3>Präambel </h3>
<p>Die Gesellschaft muss aufgeklärt werden, dass Whistleblowing eine 
Form der Zivilcourage ist, die unbedingt unterstützt und geschützt 
werden muss. Journalistische Quellen werden heute schon als wertvoll 
erachtet und sind in Deutschland bereits gut geschützt.
</p><p>Der Begriff "Whistleblower" hat keine exakte deutsche 
Entsprechung. Ein "Whistleblower" ist für uns jemand der Missstände und 
illegales Handeln, wie beispielsweise Korruption, Insiderhandel oder 
allgemeine Gefahren, von denen er an seinem Arbeitsplatz, bei 
medizinischen Behandlungen oder bei anderen Gelegenheiten erfährt, an 
die Öffentlichkeit bringt.
</p>
<h3>Schutz von Whistleblowern </h3>
<p>Die Piratenpartei Deutschland erachtet Whistleblower als wichtiges 
Korrektiv in jeder freien und demokratischen Gesellschaft. Dazu ist 
einerseits erforderlich, eine allgemeine gesetzliche Regelung zum Schutz
 von Whistleblower zu finden. Andererseits muss die Gesellschaft darüber
 aufgeklärt werden, dass Whistleblower einen gesellschaftlichen Wert 
haben, wie dies für Presseinformanten schon etabliert ist.
</p><p>Die Piratenpartei Deutschland wendet sich außerdem gegen die 
Einteilung in gute und schlechte Whistleblower. Die Einschätzung von 
Whistleblowing kann und darf nicht von der eigenen Interessenlage 
abhängen.
</p><p>Die Piratenpartei Deutschland setzt für eine allgemeine 
gesetzliche Regelung zum Whistleblowerschutz ein, da diese dringend 
notwendig ist. Die durch das Bundesverfassungsgericht und durch das 
Bundesarbeitsgericht gesetzte Rechtsprechung in Bezug auf Whistleblowing
 ist für den juristischen Laien nicht verständlich und stellt somit eine
 nicht hinzunehmende Rechtsunsicherheit dar. Jeder Whistleblower begibt 
sich dadurch in straf- und zivilrechtliche Unwägbarkeiten.
Dazu ist es notwendig, dass der Gesetzgeber das bisherige Vorgehen, 
einzelne begrenzte Rechtsbereiche unter Schutz zu stellen, aufgibt und 
stattdessen einen generellen und umfassenden Schutz für Whistleblower 
mit notwendigen Ausnahmen festschreibt.
</p>
<h2 id="Recht">Recht </h2>
<p>Wir lehnen eine Aushöhlung des Anspruches auf den gesetzlichen 
Richters durch Phänomene wie "forum shopping" und "fliegenden 
Gerichtsstand" ab. Es darf nicht im Belieben eines Klägers stehen, die 
Klage gerade dort zu erheben, wo er sich die besten Chancen ausrechnet. 
Durch die Rechtsprechung, bei Veröffentlichungen im Internet einen 
Erfolg überall anzunehmen, wo der entsprechende Inhalt abgerufen werden 
kann, ist das Konzept des Gerichtsstandes am Erfolgsort nicht mehr 
zeitgemäß und erlaubt die willkürliche Auswahl eines beliebigen 
Gerichts. Wir wollen eindeutig regeln, welches Gericht für die 
Entscheidung eines Rechtsstreits zuständig ist.
</p>
<h2 id="Informationsfreiheitsgesetze">Informationsfreiheitsgesetze </h2>
<p>In deutschen Behörden galt bisher der Grundsatz der 
Amtsverschwiegenheit. Um in Akten der öffentlichen Verwaltung einsehen 
oder aus ihnen Auskünfte erlangen zu können, musste ein berechtigtes 
Interesse nachgewiesen werden.
</p><p>Nahezu alle westlichen Industrienationen gewähren dagegen zum 
Teil schon seit längerem ein voraussetzungsloses jedermanns Recht auf 
Akteneinsicht und Aktenauskunft, ohne dass die Anträge begründet werden 
müssen. Erst seit wenigen Jahren gewinnt Deutschland langsam Anschluss 
an diesen internationalen Standard.
</p><p>Immer mehr setzt sich auch hier die Erkenntnis durch, dass 
Transparenz der öffentlichen Verwaltung nicht nur die demokratischen 
Beteiligungsrechte der Bürgerinnen und Bürger stärkt und damit der 
Staatsverdrossenheit entgegenwirkt, sondern dass sie Manipulationen und 
Korruption erschwert.
</p><p>Jedermann hat, ohne einen Grund für seinen Antrag angeben zu 
müssen, grundsätzlich freien, ersatzweise beschränkten 
Informationszugang zu allen – hoheitlichen und fiskalischen – 
Verwaltungsvorgängen.
</p><p>Zur Wahrung dieses Rechts stellt die Piratenpartei folgende Mindestanforderungen an Informationsfreiheitsgesetze (IFG):
</p>
<ul><li>Ausnahmen, zum Beispiel der Schutz besonderer öffentlicher 
Belange sowie personenbezogener Daten und Betriebs- und 
Geschäftsgeheimnissen, sind eng und nur unter Abwägung mit ggf. 
höherrangigen Rechten zuzulassen.
</li><li>Die Akteneinsicht und Aktenauskunft hat innerhalb einer vorgeschriebenen kurzen Frist zu erfolgen.
</li><li>Die für die Akteneinsicht zu erhebenden Verwaltungsgebühren 
sind so zu gestalten, dass sie das Informationsrecht der Bürgerinnen und
 Bürger nicht behindern.
</li><li>Einfache Auskünfte und die Einsichtnahme in Akten bei nur geringem Verwaltungsaufwand sollten grundsätzlich kostenlos sein.
</li><li>Ablehnungen von Anträgen sind zu begründen und müssen gerichtlich nachprüfbar sein.
</li><li>Die Einhaltung der Informationsfreiheitsgesetze ist durch 
einen Informationsfreiheitsbeauftragten, an den sich jeder 
beschwerdeführend wenden kann, zu überwachen.
</li></ul>
</manifesto>
